**AGP**，全稱為**-{zh-hans:加速图形接口; zh-hant:加速影像處理埠;}-**（**A**ccelerated
**G**raphics
**P**ort），是[電腦](../Page/電腦.md "wikilink")[主機板上的一種高速點對點傳輸通道](../Page/主機板.md "wikilink")，供[顯示卡使用](../Page/顯示卡.md "wikilink")，主要應用在[三維電腦圖形的加速上](../Page/三維電腦圖形.md "wikilink")。AGP是在1997年由[Intel提出](../Page/Intel.md "wikilink")，是從[PCI标准上建立起来](../Page/PCI.md "wikilink")，是一种顯示卡专用接口。推出原因是为了消除PCI在处理3D图形时的瓶颈。**AGP**通常會被視為[-{zh-hans:计算机总线;
zh-hant:電腦匯流排;}-的一種](../Page/電腦匯流排.md "wikilink")，但這樣的分法嚴格來說是錯誤的；因為一組-{zh-hans:总线;
zh-hant:匯流排;}-可容許多個設備共用，而AGP卻不是。AGP不能多個插槽共用一組-{zh-hans:总线;
zh-hant:匯流排;}-。一些主機板設有多條獨立的AGP-{zh-hans:插槽;
zh-hant:埠;}-，-{zh-hans:现时; zh-hant:目前;}-AGP已基本被[PCI
Express所取代](../Page/PCI_Express.md "wikilink")。

## 歷史

AGP插槽首次在[x86兼容系統出現](../Page/x86.md "wikilink")，是在[Socket
7](../Page/Socket_7.md "wikilink")
[Pentium和](../Page/Pentium.md "wikilink")[Slot
1](../Page/Slot_1.md "wikilink") [Pentium
II主機板上](../Page/Pentium_II.md "wikilink")。1997年10月中旬，[Intel於i](../Page/Intel.md "wikilink")440LX
[Slot
1](../Page/Slot_1.md "wikilink")[晶片組上加入AGP的支持](../Page/晶片組.md "wikilink")，其後主要主機板供應商也大量推出一系列相關的產品\[1\]。

最早支持AGP的Socket 7晶片組是[VIA](../Page/VIA.md "wikilink") Apollo
VP3、[SiS](../Page/SiS.md "wikilink")
5591/5592、以及[ALi](../Page/ALi.md "wikilink") Aladdin
V，而[Intel從未發布配備AGP接口的Socket](../Page/Intel.md "wikilink")
7晶片組。1997年11月，大眾電腦展示了首塊使用VIA Apollo VP3晶片組的Socket 7 AGP主機板，名為FIC
PA。1998年，磐英科技的主機板EPoX P55-VP3也使用VIA Apollo
VP3晶片組，是第一塊推出市場的相關主機板\[2\]。

於早期支持AGP的視訊晶片包括Rendition Vérité V2200、[3dfx](../Page/3dfx.md "wikilink")
[Voodoo
Banshee](../Page/3dfx#Voodoo_Banshee.md "wikilink")、[Nvidia](../Page/Nvidia.md "wikilink")
[RIVA
128](../Page/RIVA_128.md "wikilink")、[3Dlabs](../Page/3Dlabs.md "wikilink")
PERMEDIA 2、[Intel](../Page/Intel.md "wikilink")
[i740](../Page/i740.md "wikilink")、[ATI](../Page/ATI.md "wikilink")
[Rage系列](../Page/3D_Rage.md "wikilink")、[Matrox](../Page/Matrox.md "wikilink")
Millennium II、和[S3 ViRGE](../Page/S3_ViRGE.md "wikilink")
GX/2。一些早期AGP顯示卡使用[PCI線路連接圖形處理器然後再橋接到AGP](../Page/外设组件互连标准.md "wikilink")，這導致新插槽對顯示卡的得益減少，剩下只有66
MHz的前端總線時脈，以及相倍[PCI傳輸頻寬的改善](../Page/外设组件互连标准.md "wikilink")。這些卡的例子有Voodoo
Banshee、Vérité V2200、Millennium II和S3 ViRGE
GX/2。不過，[Intel的i](../Page/Intel.md "wikilink")740在設計上明確要使用新的AGP功能，因為它只能從AGP記憶體中處理紋理畫面，使[PCI版本的顯示卡難以執行](../Page/外设组件互连标准.md "wikilink")。

[微軟首次推出AGP支持是在](../Page/微軟.md "wikilink")[Windows
95](../Page/Windows_95.md "wikilink") OEM Service Release 2版（OSR2
version 1111或950B）\[3\]上，透過USB補充OSR2修補程序更新。安裝了該修補程序後，Windows
95系統會升級為Windows 95版本4.00.950。另外，首個支持AGP的[Windows
NT核心操作系統版本](../Page/Windows_NT.md "wikilink")，是1997年發表的[Windows
NT 4.0](../Page/Windows_NT_4.0.md "wikilink") [Service
Pack](../Page/服務包.md "wikilink")
3。而[Linux於](../Page/Linux.md "wikilink")1999年透過AGPgart內核模塊加入對AGP高速數據傳輸的支持。

## 相比起PCI的優勢

AGP可把[幀緩衝記憶體更有效地使用](../Page/幀緩衝.md "wikilink")，除3D繪圖外，[2D繪圖的表現也得以加強](../Page/2D.md "wikilink")。

## AGP的版本

[NVIDIA_GeForce4_Ti_4600_Mac.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NVIDIA_GeForce4_Ti_4600_Mac.jpg "fig:NVIDIA_GeForce4_Ti_4600_Mac.jpg")版）顯示卡\]\]
[Quadro_ELSA_GLoria_II_Pro.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Quadro_ELSA_GLoria_II_Pro.jpg "fig:Quadro_ELSA_GLoria_II_Pro.jpg")

### 標準版本

1997年，[英特爾推出了首個AGP版本](../Page/英特爾.md "wikilink")，名為“AGP
1.0規格”\[4\]，包括了1倍速（1x）和2倍速（2x）的速度。之後，又發佈了2.0規格的4倍速（4x）和3.0規格的8倍速（8x）速度的AGP\[5\]\[6\]。其版本包括：

  - AGP
    1x：使用[32-bit傳輸通道](../Page/32-bit.md "wikilink")，時脈66[MHz](../Page/MHz.md "wikilink")，資料傳輸量為266MB/s，信號電壓3.3V。

<!-- end list -->

  - AGP
    2x：使用32-bit傳輸通道，時脈66MHz，透過[雙泵增至](../Page/雙泵.md "wikilink")133MHz，資料傳輸量為533MB/s，信號[電壓與AGP](../Page/電壓.md "wikilink")
    1x相同。

<!-- end list -->

  - AGP 4x：使用32-bit傳輸通道，時脈66MHz，透過四泵增至266MHz，資料傳輸量為1066MB/s，信號電壓1.5V。

<!-- end list -->

  - AGP 8x：使用32-bit傳輸通道，時脈66MHz，透過八泵增至533MHz，資料傳輸量為2133MB/s，信號電壓0.8V。

<!-- end list -->

  -
    {| class="wikitable"

|+ \! 速度 \!\! 規格 \!\! 傳輸通道 \!\! 有效時脈 \!\! 資料傳輸速度 \!\! 信號電壓 || 註釋 |- |
AGP 1x || 1.0 || 32 bit || 66 MHz || 266 MB/s || 3.3 V ||
雙倍於[PCI的資料傳輸速度](../Page/PCI.md "wikilink") |- | AGP
2x || 1.0 || 32 bit || 133 MHz（雙泵）|| 533 MB/s || 3.3 V || 雙倍於AGP
1x的資料傳輸速度 |- | AGP 4x || 2.0 || 32 bit || 266 MHz（四泵）|| 1066
MB/s (1 GB/s) || 1.5 V || 雙倍於AGP 2x的資料傳輸速度 |- | AGP 8x || 3.0 || 32 bit
|| 533 MHz（八泵）|| 2133 MB/s (2 GB/s) || 0.8 V || 雙倍於AGP 4x的資料傳輸速度 |}

AGP 3.5規格是指由[微軟所提及的](../Page/微軟.md "wikilink")＂通用加速影像處理埠＂（Universal
AGP，UAGP），當中強制了要支援在AGP
3.0規格中部分原本被視為可選擇性支援的[暫存器](../Page/暫存器.md "wikilink")。升級了的暫存器包括PCISTS、CAPPTR、NCAPID,
AGPSTAT、AGPCMD、NISTAT、NICMD。而新増的暫存器包括APBASELO、APBASEHI、AGPCTRL、APSIZE、NEPG、GARTLO、GARTHI。

### 非標準版本

不少生產商也會製造一些非標準的AGP接口。

  - 64-bit
    AGP：使用[64-bit傳輸通道](../Page/64-bit.md "wikilink")，用在高端的專業顯卡。它曾在AGP
    3.0的規格定義方案中被提議成為AGP的一個選擇性標準，但在最後議決中不受接納。

<!-- end list -->

  - Ultra-AGP、Ultra-AGPII：它是一種內部AGP接口標準，專用在[SiS北橋控制器的集成圖像晶片上](../Page/SiS.md "wikilink")。原始版本的資料傳輸速度和AGP
    8X的相同，而Ultra-AGPII的最高速度更高達3.2GB/s。

<!-- end list -->

  - AGP Pro：由於需要較多的電力，這是一種很少使用的插槽，而亦因此需要額外的針腳，令插槽長度增加。AGP
    Pro顯示卡通常是用於工作站上，以為專業[計算機輔助設計的程式加速](../Page/計算機輔助設計.md "wikilink")，當中包括建築、機械加工、工程設計、模擬、以及類似領域的電腦會使用。

#### PCI修改成AGP

  - AGP
    Express：它不是真正的AGP接口，而是以一種方式讓AGP顯示卡透過傳統的[PCI總線連接擁有](../Page/PCI.md "wikilink")[PCI
    Express的](../Page/PCI_Express.md "wikilink")[主機板](../Page/主機板.md "wikilink")。它是一種出現於[ECS主機板的技術](../Page/ECS.md "wikilink")，及被用來作為賣點，以吸引想要更換新主機板，但又不願意另外買一張PCI-E顯示卡（因為新型號的主機板並沒有提供AGP顯示卡插槽，-{只}-有唯一的PCI-E插槽）的舊AGP顯示卡使用者。AGP
    Express基本上是一條PCI插槽（不過用上雙倍電力）。雖然它提供AGP顯示卡向後兼容，但其缺點包括不完整的兼容性（某些AGP顯示卡不能在AGP
    Express上運作）和會降低顯示卡效能，因為顯示卡要被迫使用頻寬較低及共享的PCI總線，而不是使用較快的AGP插槽。

<!-- end list -->

  - AGI：英文全名為ASRock Graphics
    Interface（AGI），是一種由[華擎科技](../Page/華擎科技.md "wikilink")（ASRock）推出的專有AGP衍生標準。其被產生的目的是為缺乏原生AGP接口支持的ASRock主機板晶片組提供AGP的支持。然而，它的兼容性不是太高，有幾款顯示卡是已知的不支持它。

<!-- end list -->

  - AGX: Advanced Graphics
    eXtended，也是一種專有的AGP衍生標準，由[磐英科技](../Page/磐英科技.md "wikilink")（EPoX）所推出。它擁有和上述AGI接口一樣的問題，用戶手冊甚至建議不要和ATI
    AGP 8X顯示卡一同使用。

<!-- end list -->

  - XGP: Biostar Xtreme Graphics
    Port（XGP）也是一種衍生AGP的標準，由[映泰集團](../Page/映泰集團.md "wikilink")（Biostar）推出。它類似於上述兩個標準，為不支持AGP顯示卡的晶片組增加AGP支持，也同時存在許多兼容性的問題。

#### PCI-E修改成AGP

  - AGR: Advanced Graphics
    Riser（AGR）是用於[微星科技某些](../Page/微星科技.md "wikilink")[PCI-E主機板上的AGP衍生插槽](../Page/PCI-E.md "wikilink")。它是修改至[PCI
    Express接口的](../Page/PCI_Express.md "wikilink")，效能上可比擬4x/8x
    AGP插槽\[7\]，不過僅支持有限的AGP顯示卡，而製造商為此出版了不完整的顯示卡和晶片組兼容性列表。

## 兼容性

[AGP_&_AGP_Pro_Keying.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AGP_&_AGP_Pro_Keying.svg "fig:AGP_&_AGP_Pro_Keying.svg")
AGP顯示卡是支援向上和向下相容的。不過，信號電壓為1.5V的顯示卡不能插入3.3V的插槽，反之亦然，只有“通用（Universal）”插槽才能同時支援兩種類型的卡。AGP
Pro顯示卡不能裝進標準AGP插槽，但標準的AGP顯示卡卻能工作於AGP Pro插槽上。有些顯示卡，如大部分Nvidia的[GeForce
6系列或ATI的](../Page/GeForce_6.md "wikilink")[Radeon
X800系列](../Page/Radeon_X_Series.md "wikilink")，只有1.5V的凹口（key），以防止它們被安裝在不支持1.5V的舊型號主機板上。而最後一代支持3.3V的顯示卡有Nvidia的[GeForce
FX系列](../Page/GeForce_FX.md "wikilink")，[GeForce
6系列](../Page/GeForce_6.md "wikilink")（僅限NV44，NV44A）和ATI的[Radeon
R300系列](../Page/Radeon_R300.md "wikilink")（僅限R300，而不是R350，R360，RV350，RV360）。

安裝顯示卡前，檢查電壓兼容性是相當重要的，因為一些顯示卡會錯誤地擁有雙凹口和一些不正確的主機板會有全開放插槽。此外，一些設計不佳的舊式3.3V顯示卡會不當地有1.5V的凹口，將這些卡插入不支持正確信號電壓的插槽可能會造成損壞。

不過，也有一些獨有的例外，例如[蘋果](../Page/蘋果電腦.md "wikilink")[Macintosh電腦的Apple](../Page/Power_Macintosh.md "wikilink")
Display
Connector（ADC）接口有一個額外的連接器可為連接的顯示提供電源。此外，由於[韌體上的問題](../Page/韌體.md "wikilink")，顯示卡不能由一種CPU架構的電腦移動到另一種的電腦上。

## 参见

  - [PCI](../Page/PCI.md "wikilink")
  - [PCI Express](../Page/PCI_Express.md "wikilink")
  - [電腦裝置頻寬列表](../Page/電腦裝置頻寬列表#.E9.9B.BB.E8.85.A6.E5.8C.AF.E6.B5.81.E6.8E.92.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:顯示卡](../Category/顯示卡.md "wikilink")
[Category:计算机总线](../Category/计算机总线.md "wikilink")
[Category:IBM_PC兼容机](../Category/IBM_PC兼容机.md "wikilink")
[Category:已被淘汰的電腦硬體](../Category/已被淘汰的電腦硬體.md "wikilink")

1.  [Intel 440LX
    AGPset](http://www.intel.com/design/chipsets/datashts/290564.htm),
    Intel, accessed October 18, 2007.
2.  Lal Shimpi, Anand. [Chipset Guide
    (Socket 7)](http://www.anandtech.com/showdoc.aspx?i=155&p=1),
    Anandtech, August 1, 1997.
3.  [Which version of Windows 95 supports
    AGP?](http://www.computerhope.com/issues/ch000145.htm),
    ComputerHope, accessed October 18, 2007.
4.  [Accelerated Graphics Port Interface Specification
    Rev. 1.0](http://www.playtool.com/pages/agpcompat/agp10.pdf), Intel,
    accessed October 18, 2007.
5.  [AGP 4X: Faster Data Transfer & Better-Quality
    Images](http://www.smartcomputing.com/editorial/article.asp?article=articles/archive/g0801/35x01/04g01.asp),
    Smart Computing, January 2000.
6.  [AGP 3.0
    Specification](http://download.intel.com/support/motherboards/desktop/sb/agp30.pdf),
    Intel, accessed October 18, 2007.
7.  [MSI K8N Neo3-F Motherboard Review - What's an AGR video
    slot?](http://www.pcstats.com/articleview.cfm?articleid=1806&page=2)